---
author: Nicolas Revéret
title: Exercice 4 - Autour de range
tags:
  - 0-simple
  - 1-range
---
# Exercice 4 - Autour de `#!py range`

En Python, l'objet `#!python range` permet de générer une suite de nombres entiers. Cette fonction renvoie un objet **qui n'est pas une liste** et génère les nombres au fur et à mesure de leur utilisation.

Elle peut être utilisée avec **un**, **deux** ou **trois** paramètres.

Quelle que soit la méthode utilisée, ces paramètres sont toujours des **nombres entiers** (positifs ou négatifs).

## 1. **Un** paramètre : `#!py range(stop)`

L'appel `#!py range(stop)` permet de parcourir les entiers de `0` (inclus) à `stop` (exclu).

```pycon
>>> list(range(5))
[0, 1, 2, 3, 4]
>>> list(range(6))
[0, 1, 2, 3, 4, 5]
```

On note que dans chaque appel, la valeur de `stop` est bien exclue du parcours.

???+ note "Remarque"

    La conversion en une liste Python (avec `#!py list(range(5))`) permet de visualiser les nombres générés par `#!py range`.

Compléter le code ci-dessous.

{{ IDE('scripts/exo1') }}

## 2. **Deux** paramètres : `#!py range(start, stop)`

L'appel `#!py range(start, stop)` permet de parcourir les entiers de `start` (inclus) à `stop` (exclu).

```pycon
>>> list(range(0, 5))
[0, 1, 2, 3, 4]
>>> list(range(-5, 2))
[-5, -4, -3, -2, -1, 0, 1]
```

!!! note "Remarque"

    Dans l'utilisation avec un seul paramètre, Python utilise par défaut la valeur `0` pour `start`.

Compléter le code ci-dessous.

{{ IDE('scripts/exo2') }}

## 3. **Trois** paramètres : `#!py range(start, stop, step)`

L'appel `#!py range(start, stop, step)` permet de parcourir les entiers de `start` (inclus) à `stop` (exclu) avec un pas (un écart) de `step`.

Ainsi, `#!python range(3, 18, 5)` permet de parcourir successivement les nombres `3`, `8` et `13`. En effet, :

* `3` est la valeur de départ (incluse),
* `8` la suit. En effet le pas vaut `5` et `3 + 5` égale `8`,
* `13` est égal à `8 + 5`.

Le `18` (égal à `13 + 5`) est bien exclu.

```pycon
>>> list(range(3, 18, 5))
[3, 8, 13]
>>> list(range(3, 19, 5))
[3, 8, 13, 18]
>>> list(range(20, 15, -1))
[20, 19, 18, 17, 16]
```

???+ note "Remarque"

    Dans les utilisations avec un ou deux paramètres, Python utilise par défaut la valeur `1` pour `step`.
 

Compléter le code ci-dessous.

{{ IDE('scripts/exo3') }}
